《中國教育現代化2035》強調黨的領導

《中國教育現代化2035》強調黨的領導

香港 —
中國高調發出教育強國信息。教育部長強調堅持黨對高校絕對領導，2035年中國實現教育現代化。不過，基層教育工作者希望，剷除教育界底層腐敗。

2月23日，中國官媒新華社報導了有關《中國教育現代化2035》推出的消息，中共中央和國務院要求各地區貫徹落實。該文件由五部分組成：戰略背景、總體思路、戰略任務、實施路徑、保障措施。

在這類所謂中央文件，菜單式原則性陳述很多，例如，正式出現中國教育現代化“八大基本理念”的提法。祛除文件表述時的重複用語，八大理念是：更加註重以德為先，全面發展，面向人人，終身學習，因材施教，知行合一，融合發展，共建共享。

文件正式提出“推進教育現代化的基本原則”：堅持黨的領導、堅持中國特色、堅持優先發展、堅持服務人民、堅持改革創新、堅持依法治教、堅持統籌推進。另外，文件還提出，2035年進入世界教育強國，實現教育現代化的十大戰略任務。

此前一天，中國教育部部長陳寶生發表署名文章，為《中國教育現代化2035》的公佈先行造勢，尤其強調中國高等教育系統今後的發展基調。香港明報援引他的話說，“中國高校是黨領導下的高校，肩負為黨育人、為國育才的重大職責使命，要加強黨對高校全面領導，使高校成為黨領導的堅強陣地”。

獨立評論人士程坦對美國之音說：中國高校目前思想狀況是，師生普遍不關心政治。他說：“我跟大學教授聯繫比較多，我覺得現在大學教授、知識分子、老師、學生，包括大學生、以及博士、碩士裡面，關心政治的並不太多，比例很少。真的。跟我們那個時候80年代相比，現在關心政治的很少了。現在更多關心的是切身的利益，職稱啊、工資啊，項目啊，什麼爭取基金啊，畢業後如何進一個比較好的單位，賺更多的錢啊。現在百分之八九十是錢為大。在錢和權上做文章。”

《中國教育現代化2035》強調，加強高校的組織建設，以此推進貫徹“習近平新時代中國特色社會主義思想”，以及所謂“五位一體”總體佈局、“四個全面”、“四個自信” ……

教育部長陳寶生還表示，除一般高校外，中共黨的組織建設，還將包括民辦高校、中外合辦教育機構等，以確保中共對中國高校整體系統的絕對領導。總部設在美國加州的僑報網具體提到，中國要加強與聯合國教科文組織等國際組織和多邊組織的合作，促進“孔子學院”、“孔子課堂”、“魯班工坊”，以及中國的海外國際學校的建設。

中國高校的培養目標是否會出現改變和調整？香港南華早報近日報導中國高校學術造假最新典型事件，也就是中國演員翟天臨論文抄襲、學歷造假事件時說，中國政府過去幾十年來一直注重優先提升其高等院校達到國際水準。其中的一個指標，2008年中國博士授予量超越美國，並且全球一路領先至今。這個優先目標是否將隨著突出政治，強化黨對高校的領導，以及學術造假，文憑造假等現象，而有所改變和調整，目前還不得而知。

另外，程坦說，中國大學校園內所謂自由派思潮，以及研究馬列毛以及習近平思想的活動，即使不對中共構成威脅，當局也許未雨綢繆。

他說：“大部分人不關心這個（政治），有一些少數關心的這些人員，政府進行嚴密監控。現在他們網絡上的賬號被封，然後受到談話，叫他們講課時注意，有的時候，老師講課講一些普世價值的觀點被學生舉報，所以他們也人心惶惶，但是有正直的學者堅持他們的觀點，但是這個比例很少很少，不好比了。所以我不覺得現在加強輿論在教育方面控制，有什麼緊迫性的問題。”

不過，中國教育強國2035目標公佈後，立即引來長期上訪的各類教育工作者強烈反響。維權網報導，四川仁壽縣200多位被辭退民代幼教師，其中一些人常年上訪，有的已經進入老年群體，近日到該縣教體局上訪，要求教體局的周書記解答七個問題。

關於剛剛公佈的《中國教育現代化2035》，其中一位上訪教師對美國之音說：“我們現在不能等了，泥土都埋了半身，因為大家病的病、死的死，沒有辦法啦。我們相信中央是好的，相信共產黨的領導是好的，相信習主席、李總理說的話，應該重視下面（基層）。他們貪官太多啦，他們不想出錢，希望他們多少考慮一下，有點良心，他們應該為老一輩那些為中國教育事業做過貢獻的人，多少考慮一點……”

類似這位幾近哀求的教育工作者說，電視上看了中國教育現代化2035，這個目標對他們很遙遠。不過，無疑將在他們曾耕耘的土地上建立起來。他們希望得到有生之年應有的公平回報，因為一代一代的人都在看。

越嚟越多假大空
睇嚟個景好差